\section{Ant Colony Optimization}
Auch der \ac{ACO} wurde von realen Bedingungen inspiriert. So wurde hier direkt die Lebens- und Arbeitsweise von Ameisen auf die Informatik übertragen. Eine Ameisenkolonie arbeitet immer zusammen an der Lösung eines Problems, bzw. der Verbesserung der Situation der Kolonie. Hierdurch eignet sich die Arbeitsweise sehr gut um Optimierungsprobleme zu bearbeiten.

Um diese Arbeitsweise kurz verständlich aufzuzeigen, ist in Abbildung \ref{acoBeispiel} eine beispielhafte Ameisenkolonie gezeigt, welche zwei verschiedene Nahrungsquellen zu Verfügung hat. Hierbei sind diese aber auch unterschiedlich gewichtet, da das Zuckerwasser den Ameisen deutlich mehr Energie liefert als das reine Wasser.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/AntAlgorithm_start.png}
	\caption{Beispielhafte Darstellung einer Ameisenkolonie mit verschiedenen Nahrungsquellen}
	\label{acoBeispiel}
\end{figure}

\subsection{Arbeitsweise einer Ameisenkolonie}
Ist die Ameisenkolonie neu aufgebaut, hat diese noch nicht viel Wissen über die Umgebung. Somit strömen die Ameisendrohnen gleich verteilt in alle Richtungen aus. Im vorliegenden Beispiel bedeutet dies, dass gleich viele Drohnen zum Wasser und zum Zuckerwasser laufen. Jede Ameise strömt dabei stetig Pheromone aus\footnote{vgl. \cite{Valencak2015}, S. 9}, welche den gelaufenen Weg für die anderen Ameisen der Kolonie markieren. Theoretisch würde das in diesem Beispiel bedeuten, dass die Drohnen auf ihren Wegen bleiben, da beide Wege gleich viele Pheromone besitzen.

Nun können einzelne Ameisen aber aus verschiedenen Gründen einen anderen Weg wählen, welcher von den besten Pheromonwerten abweicht. Diese Gründe umfassen hierbei z.B. Gefahren auf dem Weg oder aber auch eine zufällige Entscheidung einen anderen Weg zu wählen. Hat sich eine Ameise einmal für den Weg zum Zuckerwasser entschieden, ist eine Entscheidung für den Weg zum Wasser aufgrund des hohen Energiegewinns durch das Zuckerwasser sehr unwahrscheinlich. Für die Kolonie bedeutet dies, dass sich der Pheromonwert schnell zugunsten des Zuckerwassers aufbauen wird.

\subsection{Addaption einer Ameisenkolonie in der Informatik}
In einer Applikation kann dieses Verhalten leicht adaptiert werden. Um den \ac{ACO} anzuwenden, sind zwei Bedingungen notwendig. Zum Einen muss die Problemstellung parallelisiert berechnet werden können, damit mehrere Ameisen in einem Durchlauf das Problem berechnen können. Zum Anderen muss zusätzlich zu den Daten des Problems eine Pheromonmatrix gebildet werden, in der die verschiedenen Lösungen gewichtet bzw. mit Pheromonen belegt werden können. 

Jede Ameise wird als eigenständiger Thread aufgebaut, welcher auf Basis der Pheromonmatrix seine Lösung berechnet. Von jedem Thread wird sobald die Berechnung abgeschlossen ist, seine Lösung mit Pheromonen belegt und somit der Kolonie mitgeteilt. Dadurch baut sich nach und nach eine Gewichtung auf, mit welcher die anderen Ameisen die bisherige Lösung adaptieren und möglichst verbessern können.